# Драйвер GNSS
<!-- - [Драйвер GNSS](#драйвер-gnss) -->
- [Драйвер GNSS](#драйвер-gnss)
  - [1. Описание GNSS](#1-описание-gnss)
  - [2. Связь с приемником через драйвер](#2-связь-с-приемником-через-драйвер)
  - [3. Типы публикуемых сообщений](#3-типы-публикуемых-сообщений)
  - [4. Конфигурационный файл](#4-конфигурационный-файл)
    - [4.1. Формат конфигурационного файла](#41-формат-конфигурационного-файла)
    - [4.2. Потоки](#42-потоки)
      - [4.2.1. TCP/UDP](#421-tcpudp)
      - [4.2.2. Serial](#422-serial)
      - [4.2.3. NTRIP](#423-ntrip)
  - [5. Добавление поддержки нового приемника](#5-добавление-поддержки-нового-приемника)
  - [6. Запуск в SVL Simulator](#6-запуск-в-svl-simulator)
  


## 1. Описание GNSS

[GNSS](https://ru.wikipedia.org/wiki/%D0%A1%D0%BF%D1%83%D1%82%D0%BD%D0%B8%D0%BA%D0%BE%D0%B2%D0%B0%D1%8F_%D1%81%D0%B8%D1%81%D1%82%D0%B5%D0%BC%D0%B0_%D0%BD%D0%B0%D0%B2%D0%B8%D0%B3%D0%B0%D1%86%D0%B8%D0%B8) - система позиционирования, предназначенная для определения координат приемника с сантиметровой точностью.

Для работы GNSS необходим приемник с 1-2 антеннами и подключение через интернет к серверу с информацией о поправках (или к другому стационарному приемнику с известными координатами).

Принцип работы состоит из следующих шагов:
 - Получение сигнала от спутников, положение которых известно заранее;
 - Начальная оценка положения на основе расстояния до каждого спутника;
 - Получение корректирующей информации от наземной станции, расположенной в относительной близости от приемника, данных IMU и одометрии;
 - Корректировка начальной оценки положения.

## 2. Связь с приемником через драйвер

Осуществление связи с приемником осуществляется следующим образом: передача данных с ПК производится через COM порт. Получение корректирующих данных возможно двумя способами: подключением GNSS приемника к маршрутизатору с выходом в интернет или через драйвер, который сам будет осуществлять запросы к серверу. Данные колесной одометрии считываются с Cyber каналов.


GNSS драйвер принимает корректирующий сигнал, поступающий через интернет, и скорость автомобиля (с CAN-шины), которые затем отправляются в приемник. На основе данных спутников, поправок и скорости приемник рассчитывает свое положение и отправляет эту информацию в драйвер.

![](gnss_communication.png)


Драйвер поддерживает следующие протоколы связи с приемником: Serial, TCP, UDP и NTRIP - для получения поправок с сервера. Так как различные приемники имеют разные команды и формат общения, то одной из функций драйвера является унификация формата данных. Для используемого в проекте приемника Novatel уже реализован парсер.

Логи, получаемые с приемника, сохраняются, в текущем варианте - в папку ```/apollo/data/gpsbin```.

Параметры передачи данных, режим работы приемника и используемые протоколы задаются в конфигурационном файле.

Передаваемые данные:
 - Скорость автомобиля - из Cyber RT сообщение преобразуется в поток байт и отправляется в приемник*;
 - Корректировки - через протокол NTRIP осуществляется обращение к серверу, и полученные данные отправляются в приемник;
 - Результаты локализации и эфемериды -полученные координаты и эфемериды принимаются с приемника в бинарном виде, парсятся и публикуются в канал Cyber RT.

*Опционально. Данные считываются с канала ```/apollo/canbus/chassis``` с поля **speed_mps**.

Эфемериды - информация о положении спутников, действительная до 2 часов с момента получения.


## 3. Типы публикуемых сообщений

Публикуемые в Cyber RT сообщения (названия топиков содержат префикс ```/apollo/sensor/gnss```):

| Название топика |   Тип сообщений  |                                      Описание                                     |
|:---------------:|:----------------:|:---------------------------------------------------------------------------------:|
|    best_pose    |    GnssBestPose  |                            Положение приемника в WGS-84                           |
|     odometry    |        Gps       | Положение, ориентация и линейная скорость приемника в локальной системе координат |
|       imu       |        Imu       |                 линейное ускорение, угловая скорость и ориентация                 |
|  corrected_imu  |   CorrectedImu   |        Скорректированное линейное ускорение, угловая скорость и ориентация        |
|    ins_status   |     InsStatus    |                                 Статус решения INS                                |
|    ins_stat*    |      InsStat     |          Статус найденного положения и INS (только на реальном приемнике)         |
|   gnss_status   |    GnssStatus    |                                Статус решения GNSS                                |
|     rtk_eph     |   GnssEphemeris  |                                     Эфемериды                                     |
|     rtk_obs     | EpochObservation |         Результаты наблюдений за спутниками (только на реальном приемнике)        |
|  stream_status  |   StreamStatus   |                                 Состояние потоков                                 |

Названия топиков заданы в файле ```adapter_g_flags.cc```.
Однако этот файл не является конфигурационным, поэтому изменение названий топиков нежелательно.

Описание используемых систем координат (WGS-84 и локальной СК) представлено в документации от Apollo:
 - [docs/specs/coordination.pdf](docs/specs/coordination.pdf)

*Топик ```ins_stat``` использует численную кодировку для обозначения решений, расшифровка которых приведена в документации на команды Novatel:
 - Для положения - https://docs.novatel.com/OEM7/Content/Logs/BESTPOS.htm#Position_VelocityType;
 - Для типа решения - https://docs.novatel.com/OEM7/Content/Logs/BESTPOS.htm#SolutionStatus. 

## 4. Конфигурационный файл

Конфигурационный файл gnss-драйвера имеет следующий путь:

**modules/calibration/data/<vehicle_name>/gnss_conf/gnss_conf.pb.txt**

где **<vehicle_name>** - название используемого автомобиля.

### 4.1. Формат конфигурационного файла

|        Поле       |                                                                        Описание                                                                        |
|:-----------------:|:------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------:|
| data              | Поток, с которого драйвер будет считывать информацию, поступающую с приемника                                                                          |
| command           | Поток, в который драйвер отправляет команды (и скорость автомобиля)                                                                                    |
| rtk_from          | Поток, в котором драйвер получает корректировки с наземной станции                                                                                     |
| rtk_to            | Поток, в который драйвер отправляет корректировки на приемник                                                                                          |
| login_commands    | команды отладки, отправляемые при запуске драйвера                                                                                                     |
| logout_commands   | команды приемнику, отправляемые при окончании работы драйвера                                                                                          |
| device_config     | конфигурация используемого приемника                                                                                                                   |
| rtk_solution_type | тип полученного решения (программное/аппаратное)                                                                                                       |
| wheel_parameters  | параметры использования скорости автомобиля для улучшения локализации. Представляет из себя строку вида ```SETWHEELPARAMETERS DMI_ID Switch Source\r\n``` |
| gpsbin_folder     | директория для сохранения лог-файлов                                                                                                                   |
| tf                | задание parent и child фреймов в дереве трансформаций                                                                                                  |
| imu_type          | Модель используемого IMU                                                                                                                               |
| proj4_text        | Параметры преобразования координат в UTM формате                                                                                                       |


Для примера можно ознакомиться с [конфигурационным файлом драйвера GNSS для Linkoln Mkz](modules/calibration/data/mkz_example/gnss_conf/gnss_conf.pb.txt).

### 4.2. Потоки

Драйвер поддерживает различные протоколы связи, однако все они имеют одинаковый интерфейс, реализованный через потоки.

В таблице ниже представлен формат конфигурации для каждого типа потоков:
#### 4.2.1. TCP/UDP
|     Поле    |                    Описание                    |
|:-----------:|:----------------------------------------------:|
|    adress   |                    IP адрес                    |
|     port    |                   номер порта                  |

#### 4.2.2. Serial
|     Поле    |                    Описание                    |
|:-----------:|:----------------------------------------------:|
|    device   | путь до устройства в ОС (например /dev/ttyXXX) |
|  baud_rate  |         скорость передачи данных, бит/с        |

#### 4.2.3. NTRIP
|     Поле    |                    Описание                    |
|:-----------:|:----------------------------------------------:|
|   address   |                    IP адрес                    |
|     port    |                   номер порта                  |
| mount_point |                   точка входа                  |
|     user    |                      логин                     |
|   password  |                     пароль                     |
|  timeout_s  |       максимальное время ожидания ответа       |



## 5. Добавление поддержки нового приемника

Изначально драйвер поддерживает только приемники Novatel. Для добавления нового приемника необходимо реализовать класс парсера данных, наподобие парсера Novatel, который наследуется от класса Parser. Также в файле parser.h необходимо объявить функцию
```cpp
static Parser *create_our_receiver(const config::Config &config);
```
Более подробная инструкция может быть найдена [в туториале от Apollo](docs/howto/how_to_add_a_gps_receiver.md).

## 6. Запуск в SVL Simulator

Для доступа к gnss в SVL симуляторе необходимо выбрать sensor configuration - Apollo 5.0. После запуска симуляции, Dreamview, bridge и модулей согласно инструкции в Cyber RT появятся следующие каналы:
 - /apollo/sensor/gnss/best_pose;
 - /apollo/sensor/gnss/correctd_imu;
 - /apollo/sensor/gnss/imu;
 - /apollo/sensor/gnss/ins_stat;
 - /apollo/sensor/gnss/odometry.